港大政政學會對修改議事規則聲名

香港大學學生會 社會科學學會
政治及公共行政學會

反對修改《議事規則》
議會自悔 破滅之道

二零一七年十二月十一日，聖誕節即近，立法會秘書處向全體議員發信，指立法會大會會議需延長，以處理修改議事規則議程。誠然，現時《議事規則》給予非建制派拉布空間。喪此要塞，所有屬泛民主派不同光譜中人的形勢猶如四戰之國，無險可守。筆者強烈反對通過有關修正案，並希望非建制派團結一致，在立法會外與內一同對抗打壓，保衛立法會的地位。

建制派霸王硬上弓，對市民和非建制派的聲音置若罔聞。自四位泛民和兩位本土派議員被褫奪議員資格後，非建制派直選議席減至十四席，較建制派少兩席，失去分組點票的關鍵否決權。如此一來，建制派議員提出的法案，議案和修訂案皆能夠通過。議員資格被褫奪事件是行政以司法途徑干預立法，本質上已不能接受。前事餘悸未盡，如今建制派議員趁火打劫，選擇在補選前提出《議事規則》修訂案，企圖進一步損害立法會議事功能，以達成政治任務。

是次由廖長江提出的修正案以剪布為目的，內容例如降低法定人數至二十人，提高提交呈請書的門檻至三十五人等等。有關修正案削弱立法會職權，把市民的知情權雙手奉上。建制派議員不但未有捍衛立法會崇高地位，反而倒行逆施，實在令人不解。

立法會本是訴說民意的地方，議員（尤其是地區直選的民選議員）有責任出席會議，向政府部門表達市民和不同界別的聲音。法定人數的安排清楚列入基本法，目的希望議員出席會議，履行為民請願的職責。有關規則本質上不存在任何漏洞或弊病，拉布之所以成功，責任在於議員未能履行職責，缺席會議，又多番遲到、早退。正如謝偉俊指玩遊戲就要懂規矩，跟規則，建制派議員若希望停止拉布行為，應在遊戲規則中尋找辦法，而非改規矩，龍門任搬。

此外，提高提交呈請書的門檻至三十五人的修訂更是荒誕。立法會作為監察政府工作的平台，議員有充分的權利和渠道去跟進，追查任何有疑點的事件，例如調查前特首梁振英當選後涉嫌收賄和湯顯明收受利益等等。過往立法會調查之事皆為要事，既無濫用，何來提高門檻的理據？如今建制派提高門檻，旨在限制非建制派在立法會上追究責任的權力，意圖把立法會改造為橡皮圖章，作政治打壓。司馬昭之心，路人皆知。

其實，建制派提出修改《議事規則》的議案中所有建議，不可理喻之處多不勝數，不利立法會日後審查政府開支與施政，也過份擴大主席權利。 事已至此，一地兩檢橫生之際，二十三條這個夢魘亦已蠢蠢欲動。筆者本著「議會自悔，人定悔之」的警醒反對《議事規則》修正案，並籲非建制派同心同德，於議會內外共抗打壓，保衛議會崇高地位，更盼廣大市民及學生遠見明察，得見政治權力的平衡相較所謂議事效率之重 。若形勢愈加逼人，建制派野心不止，港人當有勇有謀，曠日持久抗爭，直至議會尊嚴得全。

香港大學學生會 社會科學學會
政治及公共行政學會
二零一七年至二零一八年度

推

鍾樹根執筆？

咩叫議會自「悔」？

聲名 -> 聲明

呢個soc明明專出奶共垃圾